\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{czech}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{multicol}
\usepackage{xevlna}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[table, dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{geometry}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=black, urlcolor=blue}
\usepackage{verbatim}
\titleformat{\section}[block]{\Large\bfseries}{}{1em}{}
\titleformat{\subsection}[hang]{\bfseries\filcenter}{}{1em}{}

\geometry{
  a4paper,
  left=20mm,
  top=25mm,
  right=20mm
}

\setlength{\parindent}{0em}
\setlength{\parskip}{0.7em}

\title{BI-PI SRC 2022}
\author{Vít Mašek}

\begin{document}

\newcommand{\red}[1]{\textcolor{red}{#1}}
\renewcommand{\b}[1]{\textbf{#1}}
\renewcommand{\i}[1]{\textit{#1}}

\maketitle

\tableofcontents

\newpage
    
\section{Systémy reálného času, požadavky, základní terminologie, vlastnosti, „hard“ a „soft“ systémy reálného času.}

\subsection*{Základní terminologie}
\begin{itemize}
  \item \b{Úloha} (task) -- Sekvenční úsek kódu. Množina dávek, které se spouští, aby pomáhaly vykonávat určitou funkci systému.
  \item \b{Dávka} (job) -- Instance úlohy. Ke svému běhu potřebuje zdroje (CPU, síť, disk\dots).
  \item \b{Čas uvolnění dávky} (release time) -- Časový okamžik, kdy je dávka připravena k běhu.
  \item \b{Termín dokončení dávky} (deadline) -- Časový okamžik, do kdy dávka musí skončit.
  \begin{itemize}
    \item Hard (striktní) -- musí být bezpodmínečně splněn, jinak je chování systému nesprávné.
    \item Soft (žádaný) -- může být občas porušen. (co znamená občas???)
    \item Firm (pevný) -- jakmile nastane, užitečnost dávky padá k nule.
  \end{itemize}
  \item \b{Relativní termín dokončení dávky} -- Délka intervalu mezi časem uvolnění a termínem dokončení.
  \item \b{Doba odezvy dávky} (response time) -- Skutečný čas dokončení mínus čas uvolnění.
  \item \b{Laxita} -- rozdíl mezi délkou doby běhu dávky a relativním deadlinem. Určuje volnost dávky (jak s ní může plánovač šoupat).
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{termpriklad.png}
  \caption{Příklad terminologie}
\end{figure}

\pagebreak

\subsection*{Základní vlastnosti RT systému}
\begin{itemize}
  \item Jsou reaktivní -- řízeny událostmi.
  \item Jejich selhání bývá drahé -- vysoké požadavky na spolehlivost a odolnost vůči poruchám.
  \item Programují se vícevláknově.
  \item Běží nepřetržitě bez zásahu operátora.
  \item Vyžadují se různé časové garance -- do kdy musí být něco vykonáno (hard vs. soft).
  \item Celosvětový čas je dosažitelný kdekoliv v rámci systému.
  \item Platnost dat je omezena -- zneplatnění v průběhu času.
  \item Distribuovanost a komunikace -- chytré senzory a další uzly RT systému spolu musí komunikovat v reálném čase.
\end{itemize}

\pagebreak

\subsection*{Požadavky na RT systémy}
\begin{itemize}
  \item \b{Funkční:}
  \begin{itemize}
    \item \b{Data Collection} -- Stav řízeného objektu je popsán nějakou vhodnou podmnožinou stavových proměnných -- významová stavová proměnná = \b{RT entita}. Hodnota entity v čase je \b{RT image} (obraz). Musí být časově správný (\i{temporary accurate}). Množina obrazů se mění při každé změně RT entit (Time-Triggered $\times$ Event-Triggered).
    \item \b{Direct Digital Control} -- Systém musí vypočítat akční veličiny pro akční členy přímo, tedy bez konvenčního řídícího systému.
    \item \b{Man-Machine Interaction} -- Systém musí informovat obsluhu o aktuálním stavu systému a pomáhat operátorovi při řízení.
  \end{itemize}

  \item \b{Časové:}
  \begin{itemize}
    \item Minimální latence a jitter
    \item Minimální latence detekce chyby
  \end{itemize}

  \item \b{Spolehlivostní: (RAMS)}
  \begin{itemize}
    \item \b{Reliability} $R(t)$ -- pravděpodobnost, že systém bude poskytovat určitou službu do času $t$.
    \item \b{Availability} $A(t)$ -- podíl času, kdy je systém připraven poskytovat službu.
    \item \b{Maintainability} $M(t)$ -- pravděpodobnost, že porouchaný systém bude uveden do funkčního stavu v čase $t$.
    \item \b{Safety/Security} $S(t)$ -- bezpečnost při selhání systému / integrita dat a odolnost vůči neautorizovanému přístupu.
  \end{itemize}

  \item \b{Komunikační:}
  \begin{itemize}
    \item Nízká latence a jitter.
    \item Globální časová báze.
    \item Rychlá detekce chyb.
    \item Pohlcení časových chyb komunikačním systémem -- špatný uzel nesmí narušit komunikaci správných uzlů.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection*{Hard RT systémy}

Systém reálného času, kde je alespoň jeden deadline hard. Například elektrárny, letadla\dots Většina RT systémů je hard -- reakce na senzory, bezpečná funkce (\i{safety-critical}) nebo kritické informační systémy (\i{mission-critical}).

\b{Hard timing constrains} -- Deadline nesmí být splněn příliš brzo ani příliš pozdě (např. multimédia). Rozlišujeme různá omezení:
\begin{itemize}
  \item \b{deterministická} -- např. relativní deadline všech řídících funkcí je 50 ms.
  \item \b{stochastická} -- např. pravděpodobnost delší odezvy než 50 ms je menší než 0,2.
  \item \b{daná účelovou funkcí} -- např. účelnost každého řídícího výpočtu je větší než 0,8.
\end{itemize}

\subsection*{Soft RT systémy}

Systém reálného času, kde jsou všechny deadline soft. Například telefonní ústředny, multimédia atd. Problémem je jak definovat, že deadline je "občas" porušen?

\begin{itemize}
  \item Pravděpodobnostní popis požadavků -- 99\% deadlinů musí být dodrženo.
  \item Definovat funkci popisující užitečnost dávky v závislosti na době dokončení -- složitější ověření splnění požadavků.
\end{itemize}

\subsection*{Srovnání hard a soft RT systémů}

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
  \hline
  \rowcolor{cyan}
  \b{Vlastnost}                 & \b{Hard}                          & \b{Soft}                    \\ \hline
  doba odezvy                   & pevně vyžadována                  & měkce vyžadována            \\ \hline
  výkon při mezní zátěži        & predikovatelný                    & degradující                 \\ \hline
  řízení rychlosti              & systémové prostředí               & počítač                     \\ \hline
  bezpěčnost                    & kritická                          & nekritická                  \\ \hline
  velikost souborů dat          & malá až střední                   & velká                       \\ \hline
  zotavení z chyb               & aktivní                           & kontrolní body + zotavení   \\ \hline
  integrita dat                 & krátká                            & dlouhá                      \\ \hline
  detekce chyb                  & autonomní $\rightarrow$ zotavení  & uživatelsky                 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\b{Řízení rychlosti}: například v systému rezervace letenek, když systém nemůže zvládnout požadavky, prodlouží se doba odezvy (soft). Nebo musí systém reagovat na stav okolí i reakce operátora za všech okolností (hard).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage
\section{Klasifikace systémů reálného času, periodické, sporadické a aperiodické. Systémy řízené časem a/nebo událostmi. Determinismus.}

\subsection*{Základní klasifikace (mimo Hard$\times$Soft)}

\b{Čistě cyklické} -- Kažná úloha je spouštěna periodicky. Požadavky na systémové prostředky jsou téměř neměnné. Například digitální regulátor, monitorování v reálném čase\dots

\b{Převážně cyklické} -- Většina úloh je spouštěna periodicky. Systém reaguje na nějaké externí asynchronní události. Například avionické a řídící systémy.

\b{Asynchronní a predikovatelné} -- Většina úloh není periodická. Požadavky na systémové prostředky se mohou během po sobě jdoucích spuštění velmi lišit, ale mají známé meze či statistické rozložení. Například multimediální komunikace, zpracování signálu, sledování objektů.

\b{Asynchronní a nepredikovatelné} -- Převážně se reáguje na asynchronní události. Úlohy jsou často velmy složité. Například inteligentní RT zařízení, RT simulace a VR.

\subsection*{Srovnání a charakteristika systémů}
\begin{itemize}
  \item	\b{1. bezpečné při poruše $\times$ 2. funkční při poruše}
  \begin{enumerate}
    \item Při detekci poruchy systém přejde do bezpečného stavu. (zastavení vlaků)
    \item Systém musí funkovat na minimální úrovni. (letadlo musí letět)
  \end{enumerate}
  \item \b{1. garantovaná odezva $\times$ 2. „best-effort“}
  \begin{enumerate}
    \item Pravděpodobnost selhání je redukovaná na pravděpodobnost, že mezní zátěž ani počet poruch reálně nenastane -- \i{assumption coverage}.
    \item Není vyžadována přesná specifikace mezní zátěže a poruch, správnost návrhu je posouzena při testování a uvádění do provozu. Jen systémy, které nejsou \i{safety critical}.
  \end{enumerate}
  \item \b{1. dostatečné $\times$ 2. nedostatečné zdroje}
  \begin{enumerate}
    \item Systémy garantované odezvy jsou založeny na principu přiměřenosti zdrojů -- je k dispozici dostatek výpočetních zdrojů pro zvládnutí stanovené mezní zátěže a scénář poruchy.
    \item Systémy, které nejsou \i{safety critical}, často využívají nedostatečných zdrojů (z ekonimických důvodů) -- spoléhají na dynamické přidělování zdrojů a že k mezní zátěži dochází zřídka.
    \item[] \textcolor{gray}{\i{Do budoucna očekáván přechod na systémy s dostatečnými zdroji díky zlevňování HW.}}
  \end{enumerate}
  \item \b{1. Event-Triggered $\times$ 2. Time-Triggered}
  \begin{enumerate}
    \item Nezávisí na čase, využívá přerušení.
    \item Vše je řízeno reálným časem, přerušení je jen od časovače.
  \end{enumerate}
\end{itemize}

\pagebreak

\subsection*{Periodické, sporadické a aperiodické úlohy}

\b{Periodické úlohy} $\tau_i$ se opakují po určitém časovém intervalu $p_i$ (perioda). Jsou v podstatě řízeny hodinovými přerušeními. Proto se nazývají také "úlohy řízené hodinami" (clock-driven). Periodický model úloh poměrně přesně charakterizuje hard RT aplikace. Například v chemickém závodě se periodicky měří teploty, tlak a další atributy a všechny informace se předávají řídicí jednotce.

\b{Sporadické úlohy} se opakují v náhodném okamžiku. V podstatě všechny vysoce kritické úlohy jsou sporadické. Mají striktní termín dokončení.

\b{Aperiodické úlohy} jsou podobné sporadickým. Jejich termín dokončení je však pouze žádaný nebo nemusí ani existovat.

\subsection*{Systémmy s periodickými úlohami}

Jednotlivé dávky úlohy $\tau_i$ značíme $J_{i,1}, J_{i,2}$ atd. $\Phi_i = r_{i,1} = \text{ čas uvolnění první dávky } J_{i,1}$ nazýváme fází $\tau_i$.
\begin{itemize}
  \item Synchronní systémy -- $\forall i \in \hat{i} : \Phi_i = 0$.
  \item Asynchronní systémy -- fáze úloh jsou libovolné.
\end{itemize} 

\b{Hyperperioda} je nejmenší společný násobek množiny period $p_i$.

\b{Zatížení úlohou} $\mu_i$ je poměr mezi dobou běhu dávky $C_i$ a periodou úlohy $p_i$: $\mu_i = C_i / p_i$.

\b{Zatížení systému} $U$ je součet všech zatížení úlohou: $U = \sum_{i \in \hat{i}} \mu_i$.

\subsection*{Závislost mezi úlohami}

Datové a řídicí závislosti mezi dávkami mohou omezovat pořadí, ve kterém mohou být spouštěny. Úlohy, které nemají žádnou závislost na jiných úlohách jsou nazývány nezávislé.

\b{Typy závislostí}
\begin{enumerate}
  \item Kritické sekce -- $C_i$ závisí na tom, kdy se dostane do kritické sekce.
  \item Precedenční omezení -- dávka $J_i$ může být spuštěna až po dokončení dávky $J_k$.
  \item Časová závislost (vzdálenost) -- rozdíl časů dokončení dvou dávek.
  \item Roura -- závislost mezi párem dávek, které jsou ve vztahu producent-konzument.
  \item Datová závislost -- nelze vyjádřit v precedenčním grafu. Dávky mají sdílený datový prostor.
\end{enumerate}

\b{Relace následností} je relace na množině dávek, která určuje precedenční omezení mezi jednotlivými dávkami. Dávka $J_k$ je \b{předchůdce} dávky $J_i$, když není možno začít vykonávat $J_i$ před dokončením $J_k$. $J_i$ je pak \b{násladník} $J_k$. Dávka s předchůdcem je \b{připravena} ke spuštění v daném čase, když je tento čas větší nebo roven času uvolnění dávky (release time) a všichni její předchůdci jsou dokončeni.

\b{Precedenšní graf} je orientovaný graf, kde každý uzel reprezentuje dávku z množiny $J$ a pokud $J_k < J_i$ ($J_k \text{ je okamžitým předchůdcem } J_i$), vede z $J_k$ orientovaná hrana do $J_i$.

\b{Graf úloh} je rozšířený precedenční graf, který může navíc obsahovat různé typy hran (např. pro datovou závislost) a jejich ohodnocením a parmetry (např. objem dat).

\subsection*{Model RT systému}

\begin{itemize}
  \item Model \b{činností} -- co má aplikace dělat.
  \item Model \b{zdrojů} -- jaké zdroje jsou aplikaci dostupné.
  \item \b{Algoritmy} -- jak a kdy aplikace využívá systémové zdroje.
  \item \b{Procesory} -- aktivní zdroje, které vykonávají instrukce (CPU, disky...)
  \item \b{Zdroje} -- pasivní zdroje (paměť, mutexy...)
\end{itemize}

Model RT systému je tvořen:
\begin{enumerate}
  \item \b{Grafem úloh} -- Udává požadavky na procesorový čas a další zdroje, časová omezení a závislosti dávek.
  \item \b{Grafem zdrojů} -- Popisuje množství dalších zdrojů (paměť, síť atd.), jejich typy a vztahy mezi nimi.
  \item \b{Plánovací algoritmy} a \b{algoritmy pro řízení přístupu ke zdrojům}.
\end{enumerate}

\subsection*{Deterministmus}

Fyzický systém se chová deterministicky, jestliže pro daný počáteční stav v čase $t$ a množinu budoucích vstupů jsou hodnoty výstupů v čase predikovatelné. Chování RT systému je predikovatelné v informační (víme co) i časové (víme kdy) doméně. L-Determinismus (logický) zanedbává časovou doménu.

\b{Proč potřebujeme determinismus?} Zjednodušuje pochopení chování systémmu. Dvě stejné komponenty generují pro stejný počáteční stav a vstupy v čase stejné výstupy. Také zjednodušuje testování.

\b{Kdy není determinismus splněn?} Když není definován počáteční stav nebo jasně specifikován pojem času. Systém může obsahovat chyby (Non-Deterministic Design Constructs) již od návrhu, případně může dojít k selhání HW.

\b{Co se musí pro determinismus udělat?}
\begin{enumerate}
  \item Konzistentní určení počátečního stavu $\rightarrow$ reset.
  \item Globální časová báze (řídký čas).
  \item Přiřazení událostí řídkému času na systémové úrovni.
  \item Zajistit predikovatelnost v systému přenosu zpráv.
  \item Zajistit, aby systém a uživatel viděli stejný reálný čas.
  \item Nepoužívat NDDC.
\end{enumerate}

Pokud libovolný bod není splněn, snižuje se schopnost maskování chyb v Fault Tolerant systému!

\newpage
\section{Testování}

\b{\i{Testování není přímo uvedeno v okruzích, nicméně blízce souvisí se spolehlivostí. Pro přehlednost jsem to radši oddělil.}}

\subsection*{Terminologie}
\b{Spolehlivost a provozuschopnost} -- Spolehlivost (též provozní spolehlivost) je obecná vlastnost objektu spočívající ve schopnosti plnit požadované funkce.

\b{Zabezpečení} -- pravděpodobnost, že všechny poruchy budou detekovány.

\b{Diagnostika} -- rozpoznávání poruch.

\subsection*{Porucha $\times$ Chyba $\times$ Selhání}

\b{Porucha} (Fault) je fyzický defekt. Doba mezi vznikem poruchy a chybou je \b{latence poruchy}.

\b{Chyba} (Error) je projev poruchy na úrovni dat (špatně to počítá). Doba mezi chybou a selháním je \b{latence chyby}.

\b{Selhání} (Failure) je projev chyby na úrovni uživatelského prostoru (něco nefunguje).

\subsection*{Poruchy (faults)}

\subsubsection*{Zdroje poruch:}
\begin{itemize}
  \item Nedokonalý návrh.
  \item Nedokonalá výrobní technologie.
  \item Stárnutí systému.
  \item Radiace.
\end{itemize}

\subsubsection*{Druhy poruch:}
\begin{itemize}
  \item \b{Trvalé (permanent faults):}
  \begin{itemize}
    \item stuck-at-one a stuck-at-zero
    \item zkrat
    \item zpoždění
  \end{itemize}
  \item \b{Přechodné (transient faults):}
  \begin{itemize}
    \item jednorázové naštvání (single-event upset)
    \item jednorázový pulz (single-event transient)
    \item jednorázové velké zvýšení proudu (single-event latch-up)
    \item překlopení bitu v paměti (bit-flip)
  \end{itemize}
  \item \b{Občasné (intermittent faults)}
  \begin{itemize}
    \item způsobené degradací parametrů
    \item projeví se po delší době a jen občas
    \item časem přecházejí v trvalé
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection*{Jak s poruchou naložit?}
\begin{itemize}
  \item \b{Zabránění} (avoidance) -- na úrovni návrhu, testování, kontrolní metody.
  \item \b{Maskování} -- zabráníme promítnutí poruchy do chyby v informačním prostoru.
  \item \b{Tolerování} -- pokračování funkce po poruše, musíme ale zabránit selhání systému. (samoopravné kódy)
\end{itemize}

\subsection*{Prostředky pro testování}
\begin{itemize}
  \item Logická sonda nebo sonda s příznakovým analyzátorem.
  \item Testery -- produkční testery, in-circuit testery.
  \item Diagnostický modul
  \item Vestavěná diagnostika -- BIST (Build-In Self Test)
\end{itemize}

\subsection*{Typy testů}
\begin{itemize}
  \item \b{Verifikace návrhu} -- ověření funkčnosti návrhu.
  \item \b{Produkční testy} -- ověření, zda má výrobek vlastnosti návrhu.
  \item \b{Provozní testy} -- lokalizace poruch za běhu zařízení.
\end{itemize}

\subsection*{Proč testovat?}
\begin{itemize}
  \item Rozlišit dobré od špatného.
  \item Lokalizovat poruchu, aby bylo možné provést opravu.
  \item Pravidelným testováním zvýšit bezpečnost.
  \item Pravidelnými opravami zvýšit spolehlivost.
  \item Zvyšováním spolehlivosti snižovat nároky na testování a zabezpečení.
\end{itemize}

\subsection*{Kdy testovat?}
\begin{itemize}
  \item \b{Off-line} -- když zařízení neběží.
  \item \b{On-line} -- při normálním běhu -- redundance, bezpečnostní kódy, kontrolní obvody.
\end{itemize}

\subsection*{Jak testovat?}

\b{Funkční test} testuje, zda zařízení dělá to, co má (úroveň chyb). Není nutné pro něj znát strukturu, ale je nutné znát jeho chování -- specifikace.

\b{Strukturní test} testuje, zda se někde nevyskytla porucha (úroveň poruch). Není nutné znát požadované chování, ale strukturu a \b{poruchový model} -- vše, co se může stát. Poruchový model může být:
\begin{itemize}
  \item \b{Slabý:} malé pokrytí, ale levný a rychlý.
  \item \b{Silný:} velké pokrytí. Vede na "overtesting" -- testování prakticky nemožných poruch $\rightarrow$ vyhodíme čip, který by fungoval $\rightarrow$ ztráta zisku.
\end{itemize}

\subsection*{Verifikace $\times$ Validace $\times$ Testování}

\b{Verifikace} ověřuje, zda je obvod navržen správně vzhledem k formální specifikaci.

\b{Validace} ověřuje, zda navržený obvod splňuje všechny požadavky (cena, spolehlivost...).

\b{Testování} ověřuje, že vyrobený kus funguje.

\subsection*{Testování kombinačních obvodů -- Metoda zcitlivění cesty}

\begin{enumerate}
  \item \b{Volíme poruchu}, která má být detekována.
  \item Do místa výskytu poruchy přivedeme \b{opačnou hodnotu}.
  \item Z místa výskytu poruchy na primární výstup sestavíme \b{citlivou cestu} -- nastavíme ostatní hodnoty tak, aby se chyba projevila.
  \item Odvodíme chybějící hodnoty proměnných na proměnných vstupech tak, aby fungovala citlivá cesta -- \b{operace konzistence}.
  \item Nalezneme \b{poruchy} pokryté sestaveným krokem testu.
\end{enumerate}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=.6\textwidth]{testcesty.png}
  \caption{Příklad zcitlivění cesty -- odhalí všechny stuck-at-one/zero pomocí 4 testovacích vektorů. Nelze však poruchu lokalizovat.}
\end{figure}

Některé poruchy jsou nerozlyšitelné -- třída ekvivalence. Stačí detekovat poruchy na všech primárních nevětvících se vstupech a za každým bodem větvení. Poruchy na redundantních součástkách nelze detekovat.

\pagebreak

\subsection*{Testování sekvenčních obvodů}

Převedení obvodu na kombinační bloky a sekvenční obvody (klopné obvody) zapojit jako posuvné registry -- scan-chain. Test se sériově nahraje do klopných obvodů a po testu se znovu sériově přečte stav. Nutno zohlednit již při návrhu -- Design for Testability (DFT).

\subsection*{Testování pamětí}

\b{Poruchy mimo paměťovou matici} -- adresní dekodér, hromadění náboje v budičích...\\
\b{Poruchy paměťové matice} -- stuck-at-one/zero, zápis jedné buňky způsobí přepis jiné...

Například zápis 1 do diagonály a následné šoupání. Zápis \texttt{0xA} a následně \texttt{0x5} pro vyzkoušení že se každá buňka přepně a neovlivní okolní.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage
\section{Spolehlivost, bezpečnost a odolnost proti poruchám. Blokové modely spolehlivosti a výpočty spolehlivostních ukazatelů.}

\subsection*{Splohelivostní ukazatele RAMS}
\begin{itemize}
  \item \b{Reliability} (spolehlivost/bezporuchovost) -- pravděpodobnost, že systém bude poskytovat určitou službu do času $t$.
  \item \b{Availability} (pohotovost) -- podíl času, kdy je systém připraven poskytovat službu.
  \item \b{Maintainability} (udržovatelnost) -- pravděpodobnost, že porouchaný systém bude uveden do funkčního stavu v čase $t$.
  \item \b{Safety} (bezpečnost) -- bezpečnost při selhání systému.
\end{itemize}

Další:

\begin{itemize}
  \item \b{Security} (také bezpečnost) -- integrita dat a odolnost proti neautorizovaným přístupům.
  \item \b{Testability} (testovatelnost) -- jak lze systém testovat.
  \item \b{Performability} (proveditelnost) -- pravděpodobnost, že systém bude fungovat na určité úrovni v časovém okamžiku $t$.
  \item \b{Survivability} -- schopnost přežít katastrofickou událost.
\end{itemize}

\subsection*{Provozní spolehlivost (dependability)}

\b{Spolehlivost} je obecná vlastnost objektu spočívající ve schopnosti plnit požadované funkce při zachování hodnot stanovených provozních ukazatelů v daných mezích a v čase podle stanovených technických podmínek.

Jedná se o komplexní vlastnost zahrnující všechny ostatní ukazatele.

\subsection*{Jak zvýšit spolehlivost systému?}

\b{Fault Avoidance:} Předcházení poruchám využitím vysoce spolehlivých komponent. (drahé)

\b{Fault Tolerance:} Návrh systému tak, aby pracoval správně i při výskytu chyby nebo poruchy. Toho lze docílit pomocí redundance (hardware, software, v čase).

\subsection*{Třídy Fault Tolerant systémů}

\subsubsection*{Ultra spolehlivé systémy:}

Kritické řídící RT aplikace. Například avionické počítače.

\subsubsection*{Long Life systémy (s dlouhou životností):}

Aplikace, kde údržba a/nebo oprava není možná.
\begin{itemize}
  \item \b{Mean Time to Failure} (MTTF) -- střední doba do poruchy.
\end{itemize}

\subsubsection*{Vysoce pohotové systémy:}

Aplikace, kde je výpadek funkce drahý. 
\begin{itemize}
  \item \b{Mean Time to Repair} (MTTR) -- střední doba potřebná k opravě po selhání.
  \item \b{Mean Time Between Failures} (MTBF) -- MTBF = MTTF + MTTR
\end{itemize}
U takových systémů je důležitým ukazatelem \b{Availability} = MTTF / MTBF.

\subsection*{Průběh spolehlivosti a ukazatele}

Intenzitu poruch (Failure Rate) značíme $\lambda$. Během provozní činnosti (\i{operational life}) systémy vykazují konstantní inteznitu poruch. Před spuštěním systému (\i{burn-in}) intenzita klesá (testuje se, opravují se chyby v návrhu...). Na konci živostnosti systému (\i{wear-out}) zase intenzita poruch stoupá.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{vanovakrivka.png}
  \caption{Vanová křika}
\end{figure}

Pravděpodobnost poruchy při \b{konstantním} $\lambda$ má exponenciální rozdělení ($R(t) = e^{-\lambda t}$).

\b{Pravděpodobnost, že dojde k poruše} do času $t$ je náhodná veličina $Q$ s distribuční funkcí $Q(t)$. Její empirická hodnota je $$\hat{Q}(t) = \frac{\overline{n}(t)}{n},$$ kde $n$ je počet objektů ve zkušebním prostoru a $\overline{n}(t)$ je počet porouchaných objektů v čase $t$.

\b{Pravděpodobnost bezporuchového stavu} v čase $t$ je $R(t) = 1 - Q(t)$. Empirická hodnota je $$\hat{R}(t) = \frac{n - \overline{n}(t)}{n}.$$

\b{Hustota poruch} je hustota spojité náhodné veličiny $Q$, tedy $f(t) = Q'(t)$. Empirická hodnota je $$\hat{f}(t) = \frac{\overline{n}(t+\Delta t) - \overline{n}(t)}{n(\Delta t)},$$
tedy podíl nově porouchaných objektů v krátkém časovém okamžiku ku aktuálně fungijícím objektům v tom časovém okamžiku.

\b{Intenzita poruch} v čase $t$ je podmíněná hustota s předpokladem, že k poruše dosud nedošlo. $$\lambda(t) = \frac{f(t)}{R(t)}$$

\subsubsection*{Za předpokladu konstantního $\lambda$:}

$R(t) = e^{-\lambda t}$

$Q(t) = 1 - e^{-\lambda t}$

$f(t) = \lambda e^{-\lambda t}$

Pozor! V reálných systémech $\lambda$ konstantní často není!

Jelikož $R$ i $Q$ jsou náhodné veličiny, můžeme pro ně počítat například střední hodnoty. Jelikož $R$ má exponenciální rozdělení, střední doba bezporuchového provozu (MTTF) je $$T_s = \frac{1}{\lambda}.$$ Podobně střední doba opravy (MTTR) je $$T_\circ = \frac{\sum(\tau_{\circ,i})}{n},$$ kde $\tau_{\circ,i}$ je čas potřebný o opravě $i$-té poruchy a $n$ je celkový počet poruch.

\subsection*{Blokové spolehlivostní modely}

V blokovém spolehlivostním modelu je spolehlivost systému odvozena od spolehlivostí jednotlivých komponent. Rozlišujeme:
\begin{itemize}
  \item Sériové zapojení -- každý prvek musí pracovat správně.
  \item Paralelní zapojení -- stačí, aby jeden prvek pracoval správně.
\end{itemize}

Spojnice mezi bloky tvoří cesty mezi vstupem a výstupem. Každá cesta je jeden provozuschopný stav systému. Systém je bezporuchový, jestliže jsou všechny bloky na alespoň jedné cestě bezporuchové.

\textcolor{gray}{\i{Příklad: Systém tvoří $100$ IO se stejnou intenzitou poruch $\lambda = 10^{-6} h^{-1}$. Jaká je střední doba bezporuchového provozu $T_s$?
$$T_s = \frac{1}{n\lambda} = \frac{1}{100 \cdot 10^{-6}}h = 10^4 h = \underline{1,14 \text{ roku}}.$$}}

\begin{figure}[hp!]
  \centering
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{seriove.png}
  \caption{Sériový model zapojení}
\end{figure}

\begin{figure}[hp!]
  \centering
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{paralelni.png}
  \caption{Paralelní model zapojení}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{kombinovane.png}
  \caption{Kombinovaný model zapojení}
\end{figure}

\subsubsection*{Zálohování -- redundance}

\begin{itemize}
  \item \b{Studená} (dynamická) -- Záložní prvek není připojen na napájení, vstupy i výstupy jsou odpojeny od systému, data se nezpracovávají. Je třeba řešit náběh bloku.
  \item \b{Teplá} (statická) -- Záložní prvek je trvale v provozu, je připojen na napájení, zpracovává vstupní hodnoty a výstupy jsou využity pro řízení.
\end{itemize}

Nejpoužívanější řešení redundance je \b{TMR} (Triple Module Redundanci).

\begin{figure}[hp!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{tmr.png}
  \caption{Triple Module Redundanci}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{srovnanitmr.png}
  \caption{Srovnání TMR se Simplexem}
\end{figure}

$$\text{MTTF}_{\text{TMR}} = \frac{5}{6\lambda} < \frac{1}{\lambda} = \text{MTTF}_{\text{Simplex}}!$$
Proto se využíva takzvaný TMR s přepnutím do simplexového režimu $\rightarrow$ Systém pracuje jako TMR do selhání prvního modulu, pak pracuje v simplex módu, tedy vypne se 2. správný modul.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{complex.png}
  \caption{Hibridní redundance}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage
\section{Časové plánování úloh, algoritmy plánování statické a dynamické se statickou nebo dynamickou prioritou, preemptivní, nepreemptivní (Rate Monotonic, Earliest-Deadline First, Least-Laxity (LL) algoritmus, Priority ceiling protocol).}

Hard RT systém musí provést množinu souběžných RT úloh tak, aby všechny kritické (\i{time-critical}) úlohy splnily své deadliny. Problémem plánování je alokace zdrojů tak, aby se splnily všechny časové požadavky.

Plánování může být \b{centrální} (možnost poruchy) nebo \b{distribuované} (problém komunikace).

\b{Optimální plánovač} najde plán vždy, když existuje.

\subsection*{Dostačující a nezbytný test plánovatelnosti}

Test, zda je množina úloh plánovatelná tak, aby byly splněny všechny deadliny.

\b{Dostačující:} Pozitivní $\Rightarrow$ množina úloh je plánovatelná. 

\b{Nezbytný:} Zatížení systému $U = \sum (C_i/p_i)$ je menší nebo rovno počtu procesorů. Negativní $\Rightarrow$ množina úloh není plánovatelná.

\subsection*{Worst-Case Execution Time (WCET)}

Deadliny mohou být garantovány jen při znalosti WCET všech úloh a komunikace. WCET je garantovaná horní mez pro dobu mezi aktivací a ukončením úlohy.

Bezpečné a přesné určení WCET (žádný skutečný běh programu by neměl překročit odhadnutý čas a ten by měl být co nejblíž reálnému času běhu programu) má zásadní vliv na kvalitu testu plánovatelnosti.

Pro hard RT systémy je určení WCET nutnost pro všechny kritické úlohy.

Je potřeba nalézt i \b{Worst-Case Administrative Overhead} (WCAO), tedy mezní zpoždění, způsobené OS (přepínání kontextu, zpracování přerušení, změna cache...).

\begin{itemize}
  \item \b{statická analýza} -- analýza kódu bez jeho spuštění.
  \item \b{dynamická analýza} -- měření vícenásobným spuštěním programu (různé vstupy, měřeno SW metodami i HW -- osciloskopem, logickým analyzátorem...)
\end{itemize}

WCET závisí na:
\begin{enumerate}
  \item zdrojovém kódu úlohy -- závisí na programátorovi
  \item vlastnostech object file -- závisí na překladači
  \item vlastnostech HW
\end{enumerate}

\b{1. Analýza zdrojového kódu} -- Hledáme nejdelší posloupnost instrukcí -- kritická cesta. Pokud má být vůbec možná, jsme při psaní programu pro RT systémy omezeni. Kód nesmí obsahovat:
\begin{itemize}
  \item neomezené řídící příkazy na začátku cyklu
  \item rekurzivní volání
  \item dynamické datové struktury
\end{itemize}

\b{2. Analýza překladače} -- Analyzujeme způsoby a strategie generování strojového kódu. Předpokládáme kontextovou nezávislost všech strojových instrukcí a znalost maximálních dob jejich provedení.

\b{3. Analýza doby provedení} -- Známe vlastnosti hardwaru. Dnešní procesory s pipeliningem a cache paměťmi jsou nepredikovatelné (závislost mezi instrukcemi, pipeline hazardy, výpadky cache a vzájemná závislost těchto jevů). 

\subsubsection*{Jak na WCET?}

\begin{itemize}
  \item Používají se různé modely pro WCET.
  \item Redukovaná architektura (minimalizace přepínání kontextu) s analýzou řídící struktury pro určení WCAO.
  \item Extensivní testování a měření plné implementace pro validaci požadavků.
  \item Implementace „anytime“ algoritmu místo WCET.
\end{itemize}

\pagebreak

\subsection*{Plánovače}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{klasifikaceplanovani.png}
  \caption{Klasifikace plánovacích algoritmů používaných v SRC}
\end{figure}

\b{Statické} -- víme všechno dopředu -- počet úloh, doba jejich trvání, závislosti atd. Jsme tedy schopni vše naplánovat off-line. Úlohy jsou typicky řízeny hodinami.

\b{Dynamické} -- část informací chybí a nejsme schopni plánování předem. Dochází ke změně úloh, k přerušení atd. Plánuje se za běhu aplikace. Pokud známe priority úloh předem, mluvíme o plánování se \b{statickou} prioritou (Rate Monotonic Scheduling, Deadline Monotonic Scheduling). Priority se však mohou měnit v závislosti na tom, jaké úlohy jsou připravené a jaké mají zrovna vlastnosti. V tom případě mluvíme o plánování s \b{dynamickou} prioritou (Earliest-Deadline First, Least-Laxity First).

\subsection*{Statické plánování}

\subsubsection*{Role času}

Statický rozvrh je periodický a spouštěný časem. Čas je rozdělen na časové jednotky -- základní cykly. Každá transakce je periodická, její perioda je \b{plánovací perioda}. Při překladu jsou plánovací rozhodnutí ukládány do tabulky. Při běhu jsou pak prováděny po každém přerušení časovačem.

\subsubsection*{Vyhledávací strom}

Používá se k sestavení plánu. Každá úrověň je jednotka času. Hloubka stromu je perioda plánu. Začína se v kořeni a v každém uzlu se větví na všechny alternativy. Každá cesta z kořene k listu je úplný plán.

\begin{figure}[ht!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{strom.png}
  \caption{Příklad rozhodovacvího stromu}
\end{figure}

Cílem je najít takový úplný plán, který uvažuje všechna omezení a splnuje všechny deadliny.

\subsubsection*{Příklad}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{staticplanovani.png}
  \caption{Systém se 4 úlohami -- $\tau = $(perioda, doba vykonání)}
\end{figure}

\subsubsection*{Zlepšení flexibility}

Občas se potřebuje obsloužit i sporadická služba (např. nouzový stop). Možné řešení:
\begin{itemize}
  \item Transformace sporadických požadavků na periodické (pseudo-periodické).
  \item Převedení na službu serveru s nejvyšší prioritou.
  \item Aperiodické dávky budou rozvrženy v intervalech, které nejsou využity periodickými dávkami.
\end{itemize}

\subsection*{Dynamické plánování}

Musí za běhu rozhodnout, která z naplánovaných událostí bude obsloužena nejdříve. Je založené na prioritách -- běží dávka s nejvyšší prioritou. Různé dávky jedné úlohy mohou mít různé priority (dynamická priorita). U RT systémů předpokládáme, že nenastane \b{inverze priorit}, tedy že úloha s nižší prioritou nebude blokovat úlohu s vyšší prioritou. Zdrojem inverze priorit může být nápříklad řízení sdíleného přístupu pomocí semaforů nebo přístup k nepreemptivním zdrojům (paměť, komunikační subsystém...).

Výhody:
\begin{itemize}
  \item Flexibilita.
  \item Jsou požadovány jen aktuálně použitelné zdroje.
\end{itemize}

Nevýhody:
\begin{itemize}
  \item Determinismus a garance splnění deadlinů je problematické.
  \item Jsou potřeba další zdroje pro plánování.
\end{itemize}

\subsubsection*{Preemptivní plánování}

Je řízeno událostmi (event driven). Každá událost vyvolá přerušení běžících úloh a výběr běžících úloh se aktualizuje. Běžící úloha se \b{může přerušit}.

Výhody:
\begin{itemize}
  \item Je možné minimalizovat dobu odezvy na události.
\end{itemize}

Nevýhody:
\begin{itemize}
  \item Potřeba více zdrojů pro on-line plánování.
\end{itemize}

\pagebreak

\subsubsection*{Nepreemptivní plánování}

Úlohy jsou vždy aktivní až do jejich dokončení. Běžící úloha se tedy \b{nemůže přerušit}. Plánovací rozhodnutí jsou realizovány až po dokončení úlohy.

Význam nepreemptivního plánování je, když nelze úlohu přerušit nebo je to moc drahé. Je jednodušší na implementaci. Režijní náklady jsou nižší a lze je lépe predikovat. Není potřeba synchronizace.

Výhody:
\begin{itemize}
  \item Vhodné, když WCET je blízké WCAO.
  \item Méně výpočetních zdrojů.
\end{itemize}

Nevýhody:
\begin{itemize}
  \item Může vést k vyhladovění a tedy k nesplnění deadlinu.
\end{itemize}

\subsubsection*{Embedded $\times$ General-Purpuse systémy}

\b{G-P systémy} jsou například PC nebo databázové servery. Je zde dostupnost pro všechny úlohy -- nehrozí vyhladovění. Optimalizují se na průměrný výkon.

\b{Embedded systémy} potřebují splnit hard deadliny. Dostupnost a propustnost není tak důležitá. Jsou to hard RT systémy, tedy provoz je optimalizován na worst case výkon.

\subsubsection*{On-line plánování}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=.85\textwidth]{onlineplanovani.png}
  \caption{Graf pro on-line plánování}
\end{figure}

\subsection*{Metrika plánovacích algoritmů}

\begin{itemize}
  \item \b{Plánovatelnost} -- množina úloh je plánovatelná daným algoritmem, pokud všechny úlohy splní své deadliny.
  \item \b{Overhead} -- doba nutná k výpočtu plánovacího rozhodnutí.
  \item \b{Optimalita} -- když množina úloh není plánovatelná pomocí daného algoritmu, není plánovatelná ani jiným algoritmem.
\end{itemize}

\subsection*{Konkrétní dynamické plánovací algoritmy -- Statické priority}

\subsubsection*{Rate Monotonic Scheduling (RMS)}

Dynamický \b{preemptivní} algoritmus založený na \b{statických} prioritách úloh. Úlohy s kratší periodou mají vyšší prioritu. Jedná se o optimální statický algoritmus pro jednoprocesorový systém. Negarantuje plánovatelnost, i když není 100\% využitý procesor. Máme jisté předpoklady:
\begin{enumerate}
  \item Požadavky úloh s hard deadliny jsou periodické.
  \item Úlohy jsou navzájem nezávislé.
  \item Deadline intervaly $D_i$ jsou jstejné jako periody $p_i$.
  \item Doba výpočtu $C_i$ je známá a konstantní.
  \item Dobu přepnutí kontextu lze zanedbat.
  \item Zatížení systému $U = \sum (C_i/p_i) \leq n(2^{1/n}-1)$, kde $n$ je počet úloh. Jinak nelze použít.
\end{enumerate}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{RMS.png}
  \caption{Příklad pro Rate Monotonic Scheduling}
\end{figure}

\subsection*{Konkrétní dynamické plánovací algoritmy -- Dynamické priority}

\subsubsection*{Earliest-Deadline First (EDF)}

Optimální dynamický \b{preemptivní} algoritmus pro jeden procesor, založený na \b{dynamických} prioritách. Musí platit předpoklady 1 až 5 pro RMS. Faktor využití procesoru roste až k jedné. Když nastane významná událost, dostane nejvyšší prioritu úloha s \b{nejbližším deadlinem}. Může se implementovat i jako nepreemptivní.

Jakmile nastane událost (například skončení nějaké dávky $\Rightarrow$ uvolnění zdrojů), přepočítají se deadliny všech úloh a zaktualizují se priority (bližší deadline $\Rightarrow$ vyšší priorita). Přidělují se protředky těm s nejvyšší prioritou.

\subsubsection*{Srovnání EDF a RMS}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{RMSnestiha.png}
  \caption{Příklad kde \b{RMS} nestíhá}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{EDFstiha.png}
  \caption{\b{EDF} stíhá co \b{RMS} nestíhal}
\end{figure}

\subsubsection*{Least-Laxity First (LLF)}

Plánuje nezávislé úlohy. Velmy podobný EDF, ale nejvyšší priorita je přiřazena úlohám s \b{nejmenší laxitou} (zvolím úlohu, se kterou můžu nejméně šoupnout). Je optimální pro jednoprocesorové systémy.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{LLFpriklad.png}
  \caption{Příklad pro Least-Laxity First}
\end{figure}

\subsection*{Priority Ceiling Protocol (PCP)}

Protokol s mezními prioritami. Plánování periodických úloh, které mají kritické sekce -- vyloučený přístup ke sdíleným prostředkům řízený semafory (potenciální vznik inverzních priorit). Zavádí se \b{mezní priorita semaforu}, což je priorita úlohy, která muže daný semafor zamknout a zároveň má nejvyšší prioritu.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage
\section{Operační systémy reálného času (vlastnosti, typy a příklady, důvody využití). Správa úloh a sdílených zdrojů, přerušení, zajištění odolnosti proti poruchám.}

\subsection*{Operační systém obecně}

Operačnmí systém vlastní jednotlivé systémové prostředky, které přiděluje a odebírá jednotlivým procesům. Skrývá detaily ovládání jednotlivých zařízení a definuje standardní rozhraní pro volání systémových služeb.

Komunikuje a synchronizuje běžící procesy. Zpracovává SW přerušení, vyjímky a signály. Dále spravuje paměti (virtualizace, stránkování a ochrana). V RT systémech se často používá jen stránkování paměti.

\subsection*{Plánování využití zdrojů v OS}

Při plánování procesoru v OS rozhoduje plánovač (scheduler), kterému procesu bude přidělen procesor. K plánování procesoru dochází v následujících situacích:
\begin{enumerate}
  \item Některý běžící proces přejde do stavu blokovaný.
  \item Některý proces skončí.
  \item Běžící proces je převeden do stavu připravený.
  \item Některý proces je převeden ze stavu čekající (blokovaný) do stavu připravený.
\end{enumerate}

Pokud se plánuje jen v případě 1. a 2. je OS \b{nepreemptivní}. Pokud i v 3. případě, je OS \b{preemptivní} a pokud ve všech 4 případech, tak mluvíme o RTOS, tedy operačním systému reálného času.

\subsection*{Operační systémy reálného času}

\subsubsection*{Požadované vlastnosti na RTOS}
\begin{itemize}
  \item Víceúlohový či vícevláknový.
  \item Preemptivní -- úloha by neměla být blokována jinými úlohami pokud to není nutné.
  \item Mechanismus pro zabránění inverzí priorit -- zabránění deadlocku.
  \item Řízený prioritami.
  \item Definovaná maximální doba mezi vznikem přerušení a jeho obsloužením (\i{interrupt latency}).
  \item Dostatečně jemné rozlišení času.
  \item Certifikace a standardizace.
\end{itemize}

\b{Proč RTOS?} Souběžné zpracování dat odráží přirozený paralelismus skutečných dějů. Umožňuje oddělení funkcí (co úloha dělá) od časových charakteristik (kdy to dělá) jednotlivých úloh. Slouží jako prostředník mezi hardwarem, uživatelskými programy a uživateli. Pomáhá programům snadno a efektivně využívat hardware.

\subsubsection*{Hard RTOS}

Požadavek na stanovení času reakce je absolutní. Používají preemtivní plánování s velkým počtem priorit vláken. Mají přesné hodiny reálného času. Nedodržení časových limitů by mělo katastrofální účinky.

\subsubsection*{Soft RTOS}

Jsou dovoleny drobné odchylky v reakcích. Nedodržení časových limitů nemá katastrofální účinky (ale například "jen" zhoršení kvality služeb).

\subsubsection*{Rozdíl RTOS oproti standardním OS pro PC}

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}
  \hline
  \rowcolor{cyan}
  \b{RTOS}                          & \b{OS pro PC}                   \\ \hline
  deterministický                   & nedeterministický               \\ \hline
  jemné rozlišení časovače (ns)     & malé rozlišení časovače (ms)    \\ \hline
  hodně úrovní priorit (128, 256)   & málo úrovní priorit             \\ \hline
  certifikace pro bezpečné systémy  & nemusí být certifikovaný        \\ \hline
  malé jádro OS                     & jádro OS často velké a komplexní\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection*{Příklady RTOS}

\begin{itemize}
  \item \b{PikeOS}
  \begin{itemize}
    \item RTOS pro bezpečnostně kritické aplikace.
    \item Snadné oddělení či verifikace jednotlivých částí elektronického systému. 
  \end{itemize}
  \item \b{RTLinux}
  \begin{itemize}
    \item Malý a rychlý.
    \item Plánovací algoritmus se statickými prioritami.
    \item Vytváří úplný obecný operační systém, který běží nad malým a předem definovaným jádrem RTOS.
  \end{itemize}
  \item \b{VxWorks}
  \begin{itemize}
    \item Nejrozšířenější RTOS pro průmyslové aplikace vestavných systémů.
    \item Neomezený počet úloh.
    \item Využívá preemptivního plánování s 256 úrovněmi priorit.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\pagebreak

\subsection*{Správa úloh a plánování}

Správou úloh se myslí inicializace, provedení, monitorování, obsluha chyb, interakce a ukončování úloh.

\b{Vlákno} implementuje úlohu a je základní jednotkou, kterou zpracovává plánovač. Když jádro OS vytvoří vlákno, alokuje paměť, zapíše kód úlohy a vytvoří Thread Control Block (TCB):

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=.6\textwidth]{tcb.png}
  \caption{Thread Control Block}
\end{figure}

Rozlišujeme různé typy vláken:
\begin{itemize}
  \item \b{Periodické vlákno:}
  \begin{itemize}
    \item Je typické pro RT systémy.
    \item Má různé parametry -- fáze, perioda, realtivní deadline, max. počet instancí.
  \end{itemize}
  \item \b{Aperiodické}
  \item \b{Sporadické}
\end{itemize}

\begin{figure}[hp!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{planovanivlaken.png}
  \caption{Plánování vláken}
\end{figure}

\begin{figure}[hp!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{onlineplanovani.png}
  \caption{On-line plánování vláken}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{onlineplanovanisperiodickyma.png}
  \caption{On-line plánování vláken včetně periodických}
\end{figure}

Jádro OS reáguje na systémová volání, časovač nebo přerušení.

\b{Latence přerušení} je doba potřebná k tomu, aby se přerušení vůbec začalo obsluhovat. Před obsloužením přerušení je potřeba:
\begin{enumerate}
  \item Dokončit běžící instrukci.
  \item Zakázat vnější přerušení.
  \item Eventuelě dokončit přerušení s vyšší prioritou.
  \item Uložit přerušený kontext.
  \item Identifikovat nového přerušení.
  \item Najít stratovací adresu obsluhy daného přerušení.
  \item A konečně začít vykonávat samotnou obsluhu přerušení.
\end{enumerate}

\pagebreak

\subsection*{Typy úloh v RTOS}

\subsubsection*{Jednoduché úlohy: S-Tasks}

Nemají synchronizační body -- nečekají na vnější událost. Dělí se na:
\begin{itemize}
  \item \b{Time Triggered} -- úloze je přiřazen cyklus a je spuštěna jakmile globální čas dosáhne začátku nového cyklu.
  \item \b{Event Triggered} -- plánované dynamicky, událost vyvolá jejich přechod do stavu ready.
\end{itemize}

\subsubsection*{Spouštěné (trigger) úlohy}

Trigger task je časově spouštěný S-Task, který vyhodnocuje trigger podmínku na souboru časově přesných stavových proměnných, odrážející aktuální stav prostředí. Výsledkem trigger úlohy může být řídicí signál, který aktivuje jinou aplikační úlohu. Její perioda musí být menší než laxita RT transakce, aktivované danou vnější událostí.

\subsubsection*{Složité úlohy: C-Tasks}

Úlohy, které obsahují synchronizační blokovací příkazy (semafory, wait...) a přistupují ke sdíleným datům. Jejich WCET je závislý na ostatních úlohách. Taková úloha musí být deaktivována po překročení time-outu.

\pagebreak

\b{\i{Koukněte na \href{https://courses.fit.cvut.cz/BI-SRC/media/lectures/09/src-9-cas-poruchy.pdf}{prezentaci 9}} od slidu 46.}

\subsection*{Detekce poruch operačním systémem}

\begin{itemize}
  \item \b{Monitorování doby práce} -- pro RT systémy nutno určit WCET předem.
  \item \b{Monitorování přerušení} -- redukce pravděpodobnosti, že nastane sporadické chybové přerušení.
  \item \b{Redundance} -- dvojí provedení úlohy a srovnání výsledků.
  \item \b{Watchdogy}
\end{itemize}

\subsection*{Strategie pro dosažení funkční bezpečnosti}

\begin{itemize}
  \item Robustní systém -- odolný, pracuje i při poruše.
  \item Porucha je rychle detekována a uživatel je na ní upozorněn.
  \item Porucha automaticky vede do bezpečného stavu -- nebude se propagovat ven.
  \item Používání redundance ve smyslu detekce náhodných poruch.
  \item Verifikace a validace. Dobrá dokumentace systému.
\end{itemize}

\end{document}